\part{Дискретная математика}

\chapter{Теория множеств}

\section{Множества}

\subsection{Счётные множества}

Счётными множествами являются:
\begin{itemize}
  \item Множество $N$ натуральных чисел;
  \item Множество $Z$ целых чисел;
  \item Множество $Q$ рациональных чисел.
\end{itemize}

\begin{theorem}[Теорема Контора]
  Множество вещественных чисел из интервала $(0; 1)$ не является счётным.

  \begin{proof}[Доказательство]
    Предположим, что $(0;1)$ --- счётное множество. Тогда его элементы можно
    занумеровать. Будем записывать вещественные числа бесконечными десятичными
    дробями, если нужно приписывая нули. Тогда перечисление всех чисел из
    $(0;1)$ можно представить бесконечной таблицей:

    \[
      \begin{matrix}
        a_1 = 0,    & \alpha_{11} & \alpha_{12} & \alpha_{13} & \ldots
        \alpha_{1n} & \ldots                                           \\
        a_2 = 0,    & \alpha_{21} & \alpha_{22} & \alpha_{23} & \ldots
        \alpha_{2n} & \ldots                                           \\
        a_3 = 0,    & \alpha_{31} & \alpha_{32} & \alpha_{33} & \ldots
        \alpha_{3n} & \ldots                                           \\
        a_4 = 0,    & \alpha_{41} & \alpha_{42} & \alpha_{43} & \ldots
        \alpha_{4n} & \ldots                                           \\
      \end{matrix}
    \]

    Здесь первый индекс показывает номер числа, а второй --- номер
    разряда. Запишем число
    \[
      b = 0, \beta_1 \beta_2 \beta_3 \dots \beta_n \dots
    ,\]
    где $\beta_1 \neq \alpha_{11}, \beta_2 \neq \alpha_{22}, \dots,
    \beta_n \neq \alpha_{nn}, \dots$. Число $\beta$ принадлежит
    интервалу $(0;1)$ и отличается по крайней мере одним десятичным
    знаком от любого числа из таблицы. Значит, вопреки предположению,
    число $\beta$ не входит в перечисление. Следовательно и множество
    чисел $(0;1)$ не счётно.
  \end{proof}
\end{theorem}

Множество $A$, эквивалентное $(0;1)$ называется множеством мощности
континуум\index{континуум}\footnote{То, что можно продолжить, сплошное
множество}. Любой интервал $(a;b)$, любое множество $R$, любое $n$--мерное
множество $R^n$ содержит континуум.

\chapter{Комбинаторика}

\begin{definition}[Комбинаторика]
  Это раздел математики, в котором изучаются способы подсчёта
  расположений (комбинаций) объектов проивзодного множества.
\end{definition}

\section{Основные принципы комбинаторики}

\begin{definition}[Принцип умножения]
  Если какой-то объект $A$ можно выбрать $n$ различными способоами, а
  объект $B$ --- $m$ разлчиными способами. Тогда выбор из $A$ и $B$
  можно реализовать $m \cdot n$ способами.

  Если мы мысленно можем спросить ``Сколько способов сделать это И это
  И это?'' (союз ``И''), то это точно принцип умножения.
\end{definition}

\begin{definition}[Принцип сложения]
  Если какой-то объект $A$ можно выбрать $n$ различными способоами, а
  объект $B$ --- $m$ разлчиными способами. Тогда выбор из $A$ или $B$

  Если мы мысленно можем спросить ``Сколько способов сделать это ИЛИ
  это ИЛИ это?'' (союз ``ИЛИ''), то это точно принцип сложения.можно
  реализовать $m + n$ способами.
\end{definition}

\subsection{Перестановка, сочетания, размещения}

\begin{definition}[Перестановка]
  Перестановка из $n$ элементов называется их расположение в
  некотором порядке. Число всех перестановок обозначают $P_n$.
\end{definition}

\chapter{Математическая логика}

Математическая логика --- логика, рассматриваемая с точки зрения математики.

\section{Теория высказываний}

\begin{definition}
  Высказыванием называется предложение либо истинное, либо ложное. Например:
  \begin{itemize}
    \item ``Снег белый'' --- истина;
    \item ``2 \cdot 2 = 5'' --- ложь.
  \end{itemize}

  Произвольные высказывания мы будем обозначать заглавными буквами:
  $A, B, Q, P, \dots$. Они называются \emph{пропозиционными
  переменными}\index{пропозиционная~переменная}.
\end{definition}

Введём операции над высказываниями:
\begin{itemize}
  \item Отрицание $\neg P$, которое понимается, как ``Не $P$'';
  \item Конъюнкция $P \And Q$, соответствует союзы "И". Понимается
    как $P$ и $Q$;
  \item  Дизъюнкция $P \vee Q$, соответствует союзы "ИЛИ".
    Понимается, как $P$ или $Q$;
  \item Импликация $P \supset Q$, соответствует союзы "если, то".
    Понимается, как "если $P$, то $Q$".
  \item Эквивалентность $P \sim Q$, соответствует союзу "тогда и
    только тогда (титт)". Понимается, как "$P$ тогда и только тогда,
    когда $Q$".
\end{itemize}
